%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Specjalna strona pracy ze streszczeniem i abstractem w j. angielskim
% Szablon pracy dyplomowej
% Wydział Informatyki 
% Zachodniopomorski Uniwersytet Technologiczny w Szczecinie
% autor Joanna Kołodziejczyk (jkolodziejczyk@zut.edu.pl)
% Bardzo wczesnym pierwowzorem szablonu był
% The Legrand Orange Book
% Version 2.1 (26/09/2018)
%
% Modifications to LOB assigned by %JK
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{center}
\noindent {{\color{blueZUT}\Large\sffamily  {Streszczenie}}}\\[1cm] 
\end{center}
Celem niniejszej pracy było zaprojektowanie oraz implementacja kompilatora języka JavaScript platformę .NET. Praca przedstawia dostępne narzędzia, technologie oraz języki programowania wykorzystane w projekcie oraz technologie pokrewne które mogły by być wykorzystane. Przedstawia częściową analizę języka JavaScript na podstawie której wyznaczany jest zakres implementacji kompilatora. Praca przedstawia projekt oraz wyjaśnia implementację kompilatora. W celu weryfikacji poprawności działania, zostały przygotowane programy testujące.

\vspace{10pt}
\noindent{\bf słowa kluczowe:} kompilator, JavaScript, .NET

\vfill

\begin{center}
\noindent {{\color{blueZUT}\Large\sffamily {Abstract}}}\\[1cm] 
\end{center}
The aim of this diploma thesis was to design and implement a JavaScript language compiler for .NET platform. The work presents the available tools, technologies and programming languages used in the project and related technologies that could be used. It presents a partial analysis of the JavaScript language on the basis of which the scope of the compiler implementation is determined. The work presents the project and explains the implementation of the compiler. In order to verify the correctness of operation, testing programs have been prepared. 

\vspace{10pt}
\noindent{\bf keywords:} compiler, JavaScript, .NET
